---
title: SOLID-面向对象设计
origin: https://zh.wikipedia.org/wiki/SOLID_(%E9%9D%A2%E5%90%91%E5%AF%B9%E8%B1%A1%E8%AE%BE%E8%AE%A1)
---

S：The Single Responsibility Principle/单一功能原则。

认为对象应该仅具有一种单一功能的概念。如果一个类需要承担更多的工作，那么分解这个类。

O：The Open Closed Principle/开闭原则。

认为“软件体应该是对于扩展开放的，但是对于修改封闭的”的概念。

L：Liskov Substitution Principle/里氏替换原则。

> “里氏”指的是芭芭拉·利斯科夫（Barbara Liskov，1939年－），是美国第一个计算机科学女博士，图灵奖、冯诺依曼奖得主，参与设计并实现了OOP语言CLU，而CLU语言对现代主流语言C++/Java/Python/Ruby/C#都有深远影响。其项目中提炼出来的数据抽象思想，已成为软件工程中最重要的精髓之一。

认为“程序中的对象应该是可以在不改变程序正确性的前提下被它的子类所替换的”的概念（参考契约式设计）。当子类可以在任意地方替换基类且软件功能不受影响时，这种继承关系的建模才是合理的。

I：The Interface Segregation Principle/接口隔离原则。

认为“多个特定客户端接口要好于一个宽泛用途的接口”的概念。客户(client)不应被强迫依赖它不使用的方法。即，一个类实现的接口中，包含了它不需要的方法。将接口拆分成更小和更具体的接口，有助于解耦，从而更容易重构、更改。

D：The Dependency Inversion Principle/依赖反转原则。

认为一个方法应该遵从“依赖于抽象而不是一个实例”的概念。即：高层次的模块不应依赖低层次的模块，他们都应该依赖于抽象；抽象不应依赖于具体实现，具体实现应依赖抽象。实际上，依赖倒置是实现开闭原则的方法。

控制反转(IOC)和依赖注入(DI)实际上是一体两面的，都是该原则的实现方式：

- 依赖注入：一个类依赖另一个类的功能，那么就通过注入，如构造器、setter方法等，将这个类的实例引入。侧重于实现。
- 控制反转：创建实例的控制权由一个实例的代码剥离到IOC容器控制，如xml配置中。侧重于原理。

> “反转了什么？——原先是由类本身去创建另一个类，控制反转后变成了被动等待这个类的注入。

当这些原则被一起应用时，它们使得一个程序员开发一个容易进行软件维护和扩展的系统变得更加可能。SOLID 所包含的原则是通过引发编程者进行软件源代码的代码重构进行软件的代码异味清扫，从而使得软件清晰可读以及可扩展时可以应用的指南。SOLID 被典型的应用在测试驱动开发上，并且是敏捷开发以及自适应软件开发的基本原则的重要组成部分。
